---
layout: post
title: 相性的姻缘
date: 2013-12-12
categories: review
tags: 阅读
---

山口百惠和三浦友和并不在我的记忆里。这显然是因为他们大红大紫时我还没有出生，但奇特的是我年少时却有过关于他们的模糊印象。

那年，电视剧《血疑》还在电视台里放送，黑白的画面，悲惨的故事，或许让妈妈落过泪吧。我想，妈妈并不知道剧中两个主演的名字，但提起剧情，她应该会有印象。后来，也不知道从哪里听来了山口百惠和三浦友和结婚的故事，我就深深记住了这两个异国的明星。

翻开三浦友和的《相性》是一种偶然的缘分吧，它静静地立在图书馆的新书架上，等待第一个读者的青睐。由于没找到自己更感兴趣的书，就顺手拿起了它，三浦友和的名字又让我想起了那段浪漫的往事，抱着猎奇的心理（我想三浦可能会披露一些和百惠结婚的趣事吧）我借走了它。第二天，我从早上第一节课读起，到下午第二节课就读完了，朴素的文字，简单的装帧，没有任何噱头，满满的都是温情的回忆和对自己人生的清晰思考。

我对三浦友和没有概念，但想来应该是风流倜傥的青春偶像，否则怎么会赢得百惠的芳心呢。然而卒读此书，我倒觉得三浦只是个撞了大运的毛头小子，成绩平平，无业游民，搞音乐也不成功，却在二十岁时当上了演员，并在二十二岁时出演了《伊豆舞女》，开启了自己的明星之旅。谁的人生不迷茫呢，三浦也是如此，虽然他的转运有些偶然的因素，但自从成为演员，尤其是出演《伊豆舞女》之后，三浦开始认真看待自己的演员身份，逐渐探索并爱上了身为演员的意义，四十年来专注于自己的本行，所以才能在褪去青春偶像的光环后，依然活跃在银幕上。这就是一种精神，脚踏实地。

三浦在书里说自己的人生有七个转折，如果出演《伊豆舞女》是他演员生涯的新起点，那么和山口百惠结婚则是他整个人生的新起点吧。当三浦在夏威夷向百惠求婚时，百惠说：“如果我们结婚，我就不出去工作了”，回到日本后三浦作了回答：“好的，我知道了。”然后他们就结婚了，百惠在自己事业正辉煌的时候甘心当起了三浦的家庭主妇，这不是小说，这是现实里的浪漫。这件大事使三浦感受到了自己身为一个男人和丈夫的责任，做了父亲后他依然扛起了这份责任。

老实说，读着三浦对家庭生活的描写，竟然会认为他和百惠的两人世界一定很无聊吧。我毕竟是没谈过恋爱的孩子，不懂得对于相爱的两人来说，单是面对面坐着也是美好的事。三浦提到，他偶尔会帮百惠做饭端菜收拾餐桌，他们会一起去看喜欢的电影，他们晚饭喝不尽一瓶红酒而一两个小时的时光早温柔地流过……

不知怎么的，我渐渐地喜欢上了那些老人对自己爱情故事的回忆，纵然当年惊心动魄，他们历经沧桑的心也能处理得平静或温暖，就像一杯绿茶，淡而有味。从这些故事里，我懂得了许多，尤其面对爱情的时候，也正因为如此，我觉得自己老了。

想起下午在教室里读书的时候，窗明几净，阳光温暖（应该是空调），我不时侧头看一下窗外，阳光的阴影下树叶的颜色格外深，我不在意这些，我只是又想到了往事，快乐的或不快乐的，还不能轻淡如菊。看看手机，有伊人的惊喜，也有不愿提及的抱怨。我或许并没有想好一切，就起身去走廊里走走，站在窗前，望着夕阳坠落，并有丝丝凉风吹着，我知道，能不能得到她的爱已经不重要了，重要的是我爱着，并祝福着。

回忆里总有那么一个人，你的心扉只为她而开。

好吧，但愿我没有扯远。评论一本书非我所长，只是每次读完，总会想到自己那点破事，并唏嘘感慨一番，如是而已。
